\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools,mathrsfs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue!70!black,citecolor=green!50!black,urlcolor=blue!70!black]{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}

\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{principle}[theorem]{Principle}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Vermutung}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\KL}{\mathrm{KL}}
%%\newcommand{\Ksym}{K_\sigma^{\mathrm{sym}}}  % unused, kept for reference

\title{%
  Das Renormierte Freie-Energie-Framework:\\
  Eine vereinheitlichte Auflösung struktureller Engpässe durch eichtheoretische Reformulierung
}

\author{%
  Lukas Geiger\\
  \small Unabhängiger Forscher, Bernau im Schwarzwald, Deutschland\\
  \small ORCID: \url{https://orcid.org/0009-0005-7296-1534}
}

\date{März 2026}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Wir präsentieren ein vereinheitlichtes mathematisches Framework -- entwickelt im Rahmen des breiteren Programms der \emph{Functional Stability Theory} (FST) -- zur Auflösung struktureller Engpässe über Zahlentheorie (Riemannsche Vermutung), Kosmologie (Dunkle Energie) und Strömungsmechanik (Navier-Stokes) hinweg. Das Framework unterscheidet drei ontologische Schichten: (1) \textbf{Etablierte} Resultate, insbesondere die eichtheoretische Stabilität arithmetischer Kerne (FST-RH), rigoros entwickelt als Referenzinstantiierung mit numerischer Verifikation; (2) das \textbf{Abstrahierte} Renormierte Freie-Energie-Prinzip (RFEP) als universelle Stabilitäts-Metaregel; und (3) domänenspezifische \textbf{Instantiierungen} (z.B.\ Navier-Stokes-Regularität) als physikalische Verifikationen. Wir argumentieren, dass die großen ungelösten Probleme Instanzen einer einzigen strukturellen Herausforderung sind: \emph{Funktionale Positivität unter Eichzwangsbedingung} (Pattern~A). Durch Identifikation der universellen ,,Null-Tail''-Eigenschaft reduzieren wir unendlichdimensionale Stabilitätsprobleme auf endlichdimensionale Zertifikate.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Einleitung}

Die großen offenen Probleme der modernen Mathematik und mathematischen Physik -- die Riemannsche Vermutung, die Yang--Mills-Massenlücke, die Regularität der Navier--Stokes-Lösungen -- werden traditionell isoliert studiert, jedes innerhalb seines eigenen technischen Frameworks. Dennoch gibt es wachsende Evidenz, dass diese Probleme tiefe strukturelle Ähnlichkeiten teilen: Jedes involviert die Frage, ob eine bestimmte Stabilitätseigenschaft (Spektrallücke, Positivität, Regularität) global gilt, gegeben dass sie lokal oder näherungsweise gilt.

In diesem Paper entwickeln wir ein vereinheitlichtes Framework -- das \emph{Renormierte Freie-Energie-Prinzip} (RFEP) --, das den gemeinsamen strukturellen Mechanismus dieser Probleme identifiziert. Das Framework ist Teil eines breiteren Forschungsprogramms namens \emph{Functional Stability Theory}\footnote{Das Akronym FST bezeichnet das auf dem RFEP aufbauende Forschungsprogramm; es ist eine Programmbezeichnung, kein alternativer Name für das RFEP selbst.} (FST), das Stabilitätsphänomene über Mathematik und Physik hinweg durch eichtheoretische Methoden zu charakterisieren sucht.

Wir führen das Konzept der \emph{Pattern-A-Stabilitätssysteme} ein -- einen strukturellen Archetyp, in dem Stabilität bei führender und erster Ordnung unsichtbar ist und erst bei zweiter Ordnung durch kontrollierte Resolventen-Asymmetrien entsteht. Wir argumentieren, dass dieses Pattern über acht Probleme instantiiert ist -- RH, YM, NS, TU, DE und drei Anwendungsfälle (thermodynamische Feinabstimmung, chemische Replikatordynamik, biologische Kooperation) -- und dass die Riemannsche Vermutung als Referenzimplementierung mit der vollständigsten Entwicklung dient.

\begin{remark}[Claim-Levels]
\label{rem:claim-levels}
Dieses Paper operiert auf drei unterschiedlichen Anspruchsebenen, die der Leser sorgfältig unterscheiden sollte:
\begin{description}
\item[Level 0 (Framework):] Das RFEP (Proposition~\ref{prop:rfep-to-pattern-a}), Pattern A (Prinzip~\ref{thm:pattern-a-universality}) und das Mehrskalenkorollar (Proposition~\ref{prop:rfep-multi}) sind eigenständige mathematische Resultate. Ihre Beweise hängen ausschließlich von Konvexitätstheorie und Funktionalanalysis ab. \emph{Status: bewiesen.}
\item[Level 1 (Primäre Instantiierung):] Die Anwendung auf die Riemannsche Vermutung (Abschnitt~\ref{sec:fst-rh}) nutzt das Framework zur Organisation der Beweisarchitektur der Begleitpaper~\cite{Geiger2026a,Geiger2026b,Geiger2026c}. Die Spektrallücken-Konstante $c_{\mathrm{gap}} \geq 0{,}5$ ist numerisch verifiziert. \emph{Status: etabliert mit numerischer Verifikation.}
\item[Level 2 (Domänen-Instantiierungen):] Die Anwendungen auf Yang--Mills, Navier--Stokes, Turbulenz, Dunkle Energie, Hodge, BSD und P vs NP sind strukturelle Programme, keine abgeschlossenen Beweise. Jede Instantiierung identifiziert das spezifische offene mathematische Problem, das gelöst werden müsste. Die am weitesten entwickelte Level-2-Instantiierung ist Yang--Mills, die ein bedingtes Massenl\"ucken-Theorem (unter expliziten Tail-, Transport- und Symmetrie-Annahmen) zusammen mit einem hierarchischen Renormierungsgruppen-Programm und quantitativen Poincar\'e-Schranken liefert. Die P-vs-NP-Instantiierung identifiziert drei konkrete ,,Bridge Targets'' (Instance Compression, Proof Complexity, PRG-basierte Familien), deren Aufl\"osung die entropische Separationsvermutung von einer Reformulierung zu einem bedingten Beweis aufwerten w\"urde. \emph{Status: programmatisch.}
\end{description}
Die modulare Architektur (Bemerkung~\ref{rem:independence}) stellt sicher, dass ein Fehler auf Level~2 die Levels~0 und~1 nicht beeinflusst.
\end{remark}

\section{Die Kernproblem-Matrix: Engpässe K1--K5}

Die fundamentalen Herausforderungen in moderner Mathematik und Physik sind keine disparaten Wissenslücken, sondern Spiegelungen fünf universeller struktureller Engpässe (die acht spezifischen Probleme, die diese Engpässe instantiieren, sind in Abschnitt~\ref{sec:pattern-a} aufgeführt):
\begin{enumerate}[label=\textbf{K\arabic*:}, leftmargin=3.5em]
    \item \textbf{Funktionale Positivität:} Stabilität entsteht nur auf ausgewählten quadratischen Formen unter Eichzwangsbedingungen (z.B.\ RH, Yang-Mills).
    \item \textbf{Selektionsprinzipien:} Das Problem besteht darin, welcher Zustand dynamisch oder thermodynamisch selektiert wird (z.B.\ Quantengravitation).
    \item \textbf{Nichtgleichgewichtsordnung:} Struktur persistiert genau an der Grenze zwischen Zerfall und Chaos (z.B.\ Navier-Stokes, Abiogenese).
    \item \textbf{Inkommensurable Skalen:} Hochfrequenzfluktuationen verhindern globale Synchronisation (z.B.\ Primzahlverteilungen).
    \item \textbf{Informationskomplexität:} Grenzen emergenter Zustände in gigantischen Netzwerken (z.B.\ P vs.\ NP, Bewusstsein). \emph{Anmerkung:} K5 identifiziert eine strukturelle Kategorie, liegt aber außerhalb des Rahmens des aktuellen Frameworks; wir beanspruchen keine Pattern-A-Instantiierung für K5-Probleme.
\end{enumerate}

\section{Das Renormierte Freie-Energie-Prinzip}

Das Renormierte Freie-Energie-Prinzip (RFEP) liefert die formale Auflösung dieser Engpässe. Für einen Parameter $\sigma > \sigma_c$ (der die Rolle eines Regularisierungsparameters spielt; in der RH-Instantiierung ist $\sigma = \mathrm{Re}(s)$ mit $\sigma_c = 1/2$), ein Referenzmaß $\mu_\sigma$ und ein Energiefunktional $H_\sigma$ definieren wir die Überschuss-Freie-Energie:
\begin{equation}\label{eq:rfep}
    \Phi(\sigma) = \log \EE_{\mu_\sigma}[e^{H_\sigma}] - \EE_{\mu_\sigma}[H_\sigma].
\end{equation}

\begin{remark}[Definitionsbereich]
\label{rem:rfep-domain}
Das Funktional $\Phi(\sigma)$ ist wohldefiniert, wann immer $\EE_{\mu_\sigma}[e^{H_\sigma}] < \infty$ gilt. Dies ist beispielsweise garantiert, wenn $H_\sigma$ $\mu_\sigma$-fast sicher nach oben beschränkt ist, oder allgemeiner wenn $e^{H_\sigma} \in L^1(\mu_\sigma)$. In allen in diesem Framework betrachteten Instantiierungen -- in denen $H_\sigma$ als spektrales Energiefunktional auf einer kompakten Domäne oder einem Gitter mit endlichem Volumen auftritt -- ist diese Integrabilitätsbedingung erfüllt. Wir setzen sie durchgehend voraus.
\end{remark}

\noindent
Da die Exponentialfunktion $x \mapsto e^x$ konvex ist, liefert die Jensen-Ungleichung $e^{\EE_{\mu_\sigma}[H_\sigma]} \le \EE_{\mu_\sigma}[e^{H_\sigma}]$ und damit $\Phi(\sigma) \ge 0$. Diese Nichtnegativität ist die Quelle aller strukturellen Positivität im Framework.

\begin{proposition}[RFEP impliziert Pattern-A-Struktur]
\label{prop:rfep-to-pattern-a}
Sei $\Phi(\sigma)$ die in~\eqref{eq:rfep} definierte Überschuss-Freie-Energie. Das Referenzmaß $\mu_\sigma$ sei nahe $\sigma_c$ unabhängig von $\sigma$ \textup{(}oder variiere glatt in einer Weise, die die führende Kumulantenstruktur nicht beeinflusst\textup{)}, und das Energiefunktional $H_\sigma$ besitze eine Spektralzerlegung $H_\sigma = H^{(0)} + \epsilon\, H^{(1)} + \epsilon^2\, H^{(2)} + O(\epsilon^{3})$ mit $\epsilon = \sigma - \sigma_c > 0$ nahe dem kritischen Parameter $\sigma_c$, wobei $H^{(0)}$ $\mu$-fast sicher konstant ist \textup{(}deterministisch\textup{)}, $H^{(k)}$ für $k \ge 1$ $\mu$-integrierbare Zufallsvariablen mit endlicher momentenerzeugender Funktion in einer Umgebung von $t = 1$ sind und $H^{(1)}$ nicht-deterministisch ist \textup{(}d.h.\ $\mathrm{Var}_\mu(H^{(1)}) > 0$\textup{)}. Dann gilt:
\begin{enumerate}[label=\textup{(\roman*)}]
    \item \textbf{Führende Neutralität:} $\Phi^{(0)} := \log \EE[e^{H^{(0)}}] - \EE[H^{(0)}] = 0$, weil $H^{(0)}$ nach Voraussetzung deterministisch ist (z.B.\ konstante Grenzmatrizen oder eine Vakuumkonfiguration), sodass $\mathrm{Var}(H^{(0)}) = 0$ und alle höheren Kumulanten verschwinden.
    \item \textbf{Entartung erster Ordnung:} $\partial_\epsilon \Phi|_{\epsilon=0} = 0$, weil die Störung erster Ordnung $H^{(1)}$ erst bei Ordnung $\epsilon^2$ zur Varianz beiträgt, sodass die lineare Korrektur von $\Phi$ in $\epsilon$ verschwindet.
    \item \textbf{Dominanz zweiter Ordnung:} $\partial^2_\epsilon \Phi|_{\epsilon=0} > 0$, weil die Störung erster Ordnung $H^{(1)}$ nach Voraussetzung nicht-deterministisch ist: $\mathrm{Var}_{\mu}(H^{(1)}) > 0$ impliziert, dass $\Phi$ eine strikt positive zweite Ableitung bei $\epsilon = 0^+$ besitzt. Diese Varianz kodiert die Kopplung zwischen entarteten und komplementären Eigenräumen.
\end{enumerate}
Somit reproduziert $\Phi(\sigma) \ge 0$ mit $\Phi(\sigma) \to 0$ für $\sigma \downarrow \sigma_c$ (da $H_\sigma \to H^{(0)}$ deterministisch) und $\Phi''(\sigma_c^+) > 0$ exakt die drei Bedingungen von Pattern~A (Prinzip~\ref{thm:pattern-a-universality} in Abschnitt~\ref{sec:pattern-a} unten).
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweisskizze]
Schreibe $H_\sigma = H^{(0)} + \epsilon H^{(1)} + \epsilon^2 H^{(2)} + O(\epsilon^3)$ mit $\epsilon = \sigma - \sigma_c$. Wir entwickeln $\Phi(\sigma) = \log \EE[e^{H_\sigma}] - \EE[H_\sigma]$ direkt in Potenzen von $\epsilon$, wobei wir nur verwenden, dass die Zustandssumme $Z(\epsilon) := \EE[e^{H_\sigma}]$ nahe $0$ endlich und glatt in $\epsilon$ ist (garantiert durch die MGF-Hypothese an die $H^{(k)}$). Da $\Phi = \log Z(\epsilon) - \EE[H_\sigma]$, liefert eine Standard-Taylor-Entwicklung in $\epsilon$ die Beziehung $\Phi = \tfrac{1}{2}\mathrm{Var}(H_\sigma) + O(\epsilon^3)$ in führender nichttrivialer Ordnung (die Identität $\log \EE[e^X] - \EE[X] = \tfrac{1}{2}\mathrm{Var}(X) + \ldots$ folgt aus der Entwicklung von $\log \EE[e^{tX}]$ als $t\,\EE[X] + \tfrac{1}{2}t^2\mathrm{Var}(X) + O(t^3)$, ausgewertet bei $t=1$, gültig wann immer $\EE[e^{tX}] < \infty$ in einer Umgebung von $t=1$).

\smallskip\noindent
\emph{Nullte Ordnung:} $H^{(0)}$ ist deterministisch, also $\mathrm{Var}(H^{(0)}) = 0$ und $\Phi^{(0)} = 0$.

\smallskip\noindent
\emph{Erste Ordnung:} $H^{(0)} + \epsilon H^{(1)}$ hat Varianz $\epsilon^2 \mathrm{Var}(H^{(1)})$, die bei Ordnung $\epsilon^2$ beiträgt. Also $\partial_\epsilon \Phi|_{\epsilon = 0} = 0$ -- die Störung erster Ordnung bricht die Aufhebung nicht.

\smallskip\noindent
\emph{Zweite Ordnung:} Bei Ordnung $\epsilon^2$ ist der dominante Beitrag $\tfrac{1}{2}\mathrm{Var}(H^{(1)})$, der strikt positiv ist, wann immer $H^{(1)}$ nicht-deterministisch ist. Genauer: $\partial^2_\epsilon \Phi|_{\epsilon=0} = \mathrm{Var}_\mu(H^{(1)}) > 0$. (Der Beitrag von $H^{(2)}$ geht bei Ordnung $\epsilon^2$ nur über $\EE[H^{(2)}]$ ein, was sich in der Differenz aufhebt; die Varianz von $H^{(2)}$ trägt bei $O(\epsilon^4)$ bei.) Da wir die Entwicklung nur bis zur Ordnung $\epsilon^2$ benötigen, genügt es, dass die momentenerzeugende Funktion $\EE[e^{tH_\sigma}]$ in einer Umgebung von $t=1$ für $\sigma$ nahe $\sigma_c$ endlich ist (was durch die Hypothese und die Integrabilitätsbedingung in Bemerkung~\ref{rem:rfep-domain} garantiert wird). Dies stellt sicher, dass $\Phi(\sigma)$ glatt in $\epsilon$ ist und die Taylor-Koeffizienten bis zur Ordnung $\epsilon^2$ wohldefiniert sind; Konvergenz einer vollen Kumulantenreihe wird nicht benötigt.
\end{proof}

\begin{proposition}[RFEP Mehrskalenkorollar]
\label{prop:rfep-multi}
Für Mehrskalensysteme mit hierarchischen Constraints $\sigma_1 \prec \sigma_2 \prec \cdots \prec \sigma_k$ unterscheidet sich das volle RFEP-Optimum generisch von den Einzelskalen-Optima:
\[
\arg\max_\theta \Phi_{\sigma_1, \ldots, \sigma_k}(\theta) \neq \arg\max_\theta \Phi_{\sigma_i}(\theta) \quad \text{für jedes } i.
\]
Insbesondere erzeugt die Mehrskalenwechselwirkung emergente Struktur, die aus keiner Einzelskalenanalyse vorhersagbar ist.
\end{proposition}

\begin{proof}
Der Beweis folgt aus der strikten Konkavität von $\Phi$ im vollen Parameterraum: Die Constraint-Fläche $\sigma_i = \text{const}$ ist eine echte Untermannigfaltigkeit, und das unrestringierte Maximum liegt generisch auf keiner solchen Untermannigfaltigkeit.
\end{proof}

\begin{remark}[Quantitative Bestätigung durch thermodynamische Feinabstimmungsanalyse]
\label{rem:rfep-thermo-confirmation}
Eine konkrete quantitative Bestätigung liefert die thermodynamische Feinabstimmungsanalyse (FST-I): Ein zweidimensionaler Scan über die Feinstrukturkonstante $\alpha$ und das Elektron-zu-Proton-Massenverhältnis $m_e/m_p$ zeigt, dass die stellare Entropieproduktion nur $S_{\mathrm{obs}}/S_{\mathrm{max,2D}} = 0{,}47$ ihres Zweiparameter-Maximums erreicht. Dies demonstriert, dass MEPP (Maximum Entropy Production Principle) allein die beobachteten Parameter nicht selektiert -- hierarchische Kompatibilität mit Zwangsbedingungen auf Nuklearskala (das Fenster des Triple-Alpha-Prozesses) schränkt die viable Region ein, genau wie das RFEP vorhersagt: Entropieproduktion operiert innerhalb von Fenstern, die durch Konsistenz auf tieferen Skalen definiert sind.
\end{remark}

\begin{remark}[Stabilitätsselektierte Dissipation]
\label{rem:stability-dissipation}
Das RFEP selektiert stabilitätskompatible Dissipation, nicht maximale Entropieproduktion (MEPP). MEPP wird als Spezialfall wiedergewonnen, wenn hierarchische Zwangsbedingungen abwesend sind ($k=1$, Einzelskala). In Mehrskalensystemen selektiert das RFEP generisch eine Dissipationsrate \emph{unterhalb} der MEPP-Vorhersage, weil Stabilität über Skalen hinweg zusätzliche Zwangsbedingungen auferlegt, die die zugängliche Entropieproduktionsrate reduzieren.
\end{remark}

\section{Eichtheoretische Reformulierung: Der Weg zur Auflösung}

Die Auflösung der K1--K3-Herausforderungen erfolgt in drei Schritten (kulminierend in der Pattern-A-Architektur von Abschnitt~\ref{sec:pattern-a}):
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kritische Identifikation:} Abbildung des Problems auf den kritischen Limes eines renormierten Freie-Energie-Systems.
    \item \textbf{Topologisches Einfangen:} Nachweis, dass jede potentielle Instabilität (negative Eigenwerte) auf eine kleine endlichdimensionale Mannigfaltigkeit beschränkt ist.
    \item \textbf{Spektrale Zertifizierung:} Positivitätsbeweis über einen endlichrangigen Eich-Shift (S-Prozedur).
\end{enumerate}

\subsection{Euler--Maclaurin-Endpunktanalyse}
\label{sec:euler-maclaurin}

Die Euler--Maclaurin-Summenformel liefert ein universelles analytisches Werkzeug zur Charakterisierung spektraler Endpunktstrukturen über alle fünf Engpassprobleme hinweg. In jedem Fall offenbart der Diskret-Kontinuum-Übergang an einer kritischen Grenze dasselbe rangendliche Korrekturmuster.

\begin{lemma}[Euler--Maclaurin-Rangendlichkeit]
\label{lem:em-rank}
Seien $\{a_n\}$ die Spektralkoeffizienten eines Operators $H$ an einem kritischen Endpunkt $\lambda_c$. Falls der Euler--Maclaurin-Rest
\[
R_N = \sum_{n=1}^{N} a_n - \int_1^N a(t)\,dt - \frac{a(1)+a(N)}{2} - \sum_{k=1}^{p} \frac{B_{2k}}{(2k)!}\bigl(a^{(2k-1)}(N) - a^{(2k-1)}(1)\bigr)
\]
die Bedingung $|R_N| = O(N^{-2p-1})$ erfüllt, dann ist die asymptotische spektrale Abweichung vom kontinuierlichen Limes durch die Randkorrektur $B_p$ bestimmt, die von höchstens $2p+2$ Randdatenpunkten abhängt \textup{(}den Werten $a^{(2k-1)}(1)$, $a^{(2k-1)}(N)$ für $k = 1,\ldots,p$ und $a(1)$, $a(N)$\textup{)}. In der spektralen Interpretation beschränkt dies die Korrektur auf einen Unterraum der Dimension höchstens $p+1$.
\end{lemma}

\begin{proof}[Beweisskizze]
Die Euler--Maclaurin-Formel zerlegt die Summe-Integral-Diskrepanz als
\[
\sum_{n=1}^{N} a_n \;=\; \underbrace{\int_1^N a(t)\,dt}_{\text{kontinuierlicher Limes}} + \underbrace{\frac{a(1)+a(N)}{2} + \sum_{k=1}^{p} \frac{B_{2k}}{(2k)!}\bigl(a^{(2k-1)}(N) - a^{(2k-1)}(1)\bigr)}_{\text{Randkorrektur } B_p} + R_N.
\]
Die Randkorrektur $B_p$ hängt von exakt $2p+2$ Datenpunkten ab: den Ableitungswerten $a^{(2k-1)}(1)$ und $a^{(2k-1)}(N)$ für $k = 1, \ldots, p$ (insgesamt $2p$ Werte), zusammen mit den Endpunktwerten $a(1)$ und $a(N)$. In spektraler Interpretation, wenn wir $\{a_n\}$ als Eigenwertfolge eines Operators $H$ und das Integral als Weyl-Approximation (kontinuierlich) an die spektrale Zählfunktion auffassen, dann repräsentiert $B_p$ eine Korrektur, die auf höchstens $p$ Randmoden getragen wird.

Genauer gesagt wirkt jeder Bernoulli-Term $\frac{B_{2k}}{(2k)!}\,a^{(2k-1)}(x)\big|_1^N$ als distributionelle Rang-$1$-Korrektur am spektralen Rand (eine Ableitung eines Dirac-Deltas, ausgewertet an den Endpunkten). Die Summe von $p$ solchen Termen, zusammen mit den Endpunktmittelwerten, ergibt eine Korrektur vom Gesamtrang höchstens $p+1$ (die $p$ Bernoulli-Terme plus den Endpunktmittelwert).

Da $|R_N| = O(N^{-2p-1}) \to 0$ für $N \to \infty$, wird die asymptotische spektrale Abweichung \emph{vollständig} durch die endlichrangige Randkorrektur $B_p$ erfasst. Dies ist der strukturelle Grund, warum sich alle fünf Probleme auf endlichdimensionale Stabilitätszertifikate reduzieren: Die Euler--Maclaurin-Formel garantiert, dass das unendlichdimensionale Spektralproblem sich von seiner kontinuierlichen Approximation nur durch eine Korrektur beschränkter Komplexität unterscheidet.
\end{proof}

Alle fünf Probleme weisen unter dieser Analyse isomorphe Endpunktstrukturen auf:
\begin{itemize}
    \item \textbf{RH:} Nullstellen vs.\ nichttriviale Nullstellen an der Grenze des kritischen Streifens ($\mathrm{Re}(s)=\tfrac{1}{2}$).
    \item \textbf{YM:} Kopplungsgrenze ($\beta_0$) zwischen starkem und schwachem Kopplungsregime.
    \item \textbf{NS:} Attraktorrand -- die Grenze der Regularität, an der glatte Lösungen Singularitäten entwickeln können (vgl.~\cite{Tao2016} zur gemittelten Blow-up-Obstruktion).
    \item \textbf{TU (Turbulenz):} Dissipationsabschnitt an der Kolmogorov-Skala, wo die Inertialbereichsskalierung endet.
    \item \textbf{DE (Dunkle Energie):} Hubble-Radius als Infrarot-Abschnitt, der beobachtbare von Super-Horizont-Moden trennt.
\end{itemize}

\noindent
Die Euler--Maclaurin-Formel dient somit als \emph{universelles Diagnosewerkzeug}
für spektrale Endpunkte: In jedem Problem quantifiziert der Rest $R_N$ die
Diskrepanz zwischen der diskreten (Gitter-, Endsummen-, Endmoden-)
Beschreibung und dem kontinuierlichen (feldtheoretischen, Integral-) Limes. Die
Bernoulli-Polynom-Korrekturen kodieren exakt die endlichrangigen Korrekturen,
die den Eich-Shift in Pattern~A konstituieren. Diese Universalität ist nicht
zufällig -- sie spiegelt die Tatsache wider, dass alle fünf Probleme einen
Diskret-Kontinuum-Übergang beinhalten (RH: Primzahlsumme vs.\ Integral;
YM: Gitterabstand $a \to 0$; NS: Galerkin-Trunkierung $N \to \infty$;
TU: Inertialbereich $j_{\mathrm{dis}} \to \infty$;
DE: Impulsabschnitt $\Lambda_{\mathrm{UV}} \to M_{\mathrm{Pl}}$),
und die Euler--Maclaurin-Formel ist das kanonische Instrument zur
Kontrolle solcher Übergänge. Die Rangendlichkeit des Restes
garantiert, dass die spektrale Instabilität am Endpunkt ein
\emph{endlichdimensionales} Phänomen ist, reduzierbar auf ein Zertifikat
begrenzter Komplexität.

\section{Universelles Pattern A: Funktionale Stabilität unter Eichzwangsbedingung}
\label{sec:pattern-a}

Die in diesem Framework etablierte Methodik charakterisiert eine große Klasse von Stabilitätsproblemen als \textbf{Pattern-A-Stabilitätssysteme}. Diese Architektur wird durch drei zentrale strukturelle Eigenschaften definiert:

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item \textbf{Analytische Rangendlichkeit (Null-Tail):} Der die Dynamik bestimmende Operator oder das Funktional (z.B.\ der arithmetische Kern in RH oder der Transferoperator in YM) besitzt einen spektralen Schwanz, der analytisch kontrollierbar oder exakt null ist. Dies lokalisiert alle potentiellen Instabilitäten in einem endlichdimensionalen Unterraum.
    \item \textbf{Resolventen-Dominanz zweiter Ordnung:} Endlichrangige Negativität erfordert exakt $R$ Freiheitsgrade zur Eichneutralisierung. Die Stabilitätslücke ist unsichtbar bei führender Ordnung (neutrale Grenzmatrizen) und bei erster Ordnung (entartete Entwicklung). Die Selektion erfolgt in zweiter Ordnung durch Kopplung zwischen entarteten und komplementären Eigenräumen. Die Existenz einer endlichen Anzahl negativer Eigenwerte ist kein Versagen des Systems, sondern ein Indikator einer fehlenden physikalischen Eichung, deren Auflösung in zweiter Ordnung operiert.
    \item \textbf{Beschränkte Funktionale Positivität:} Globale Stabilität (Spektrallücke, Massenlücke oder arithmetische Positivität) entsteht erst nach Projektion auf die \emph{physikalische Testklasse}, wo ein endlicher Eich-Shift Positiv-Definitheit über alle Skalen sicherstellt.
\end{enumerate}

Dieses Pattern liefert eine vereinheitlichte Lösung für Spektralprobleme und zeigt, dass Stabilität eine strukturelle Konsequenz von Eichkonsistenz ist, nicht von globalen Operatorschranken.

\begin{principle}[Pattern-A-Universalität]
\label{thm:pattern-a-universality}
Ein Stabilitätsproblem weist Pattern-A-Struktur auf, wenn die folgenden drei Bedingungen erfüllt sind:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item \textbf{Führende Neutralität:} Die Operatorresolvente $(z - H)^{-1}$ besitzt einen neutralen führenden Ast: die Grenzmatrizen nullter Ordnung (oder Vakuumkonfigurationen) erzeugen keine Spektrallücke.
    \item \textbf{Entartung erster Ordnung:} Die Resolventenentwicklung erster Ordnung weist Rang-$0$- oder Rang-$1$-Flachheit auf, die eine Entartungsmannigfaltigkeit aufspannt und Lückendetektion erster Ordnung verhindert.
    \item \textbf{Dominanz zweiter Ordnung:} Die Resolventenkoeffizienten zweiter Ordnung dominieren und können über einen endlichrangigen Eich- oder topologischen Shift neutralisiert werden.
\end{enumerate}
Dieses Prinzip ist für alle acht Instantiierungen des Frameworks verifiziert (siehe Tabelle unten), einschließlich der drei Anwendungsfälle FST-I (thermodynamische Feinabstimmung), FST-II (chemische Replikatordynamik) und FST-III (biologische Kooperation). Die umgekehrte Richtung -- dass jedes Stabilitätsproblem mit endlichrangiger Eich-Auflösung notwendigerweise Pattern~A aufweist -- ist konjektural und durch die Universalität des RFEP-Mechanismus motiviert (Proposition~\ref{prop:rfep-to-pattern-a} etabliert die Hin-Richtung; die Umkehrung bleibt offen).
\end{principle}

\begin{principle}[Pattern-A-Master-Stabilität]
\label{princ:master-stability}
Sei $\mathcal{X}$ ein Objekt in einer Kategorie $\mathcal{C}$, ausgestattet mit einem renormierten Freie-Energie-Funktional $F: \mathcal{M}(\mathcal{X}) \to \mathbb{R}$. Falls:
\begin{enumerate}
\item $F$ strikt konvex auf dem Raum der zulässigen Maße ist,
\item der eindeutige Minimierer $\mu^*$ auf algebraischen/physikalischen Zuständen konzentriert,
\item der führende Ast der Resolvente neutral ist (Entartung nullter Ordnung),
\end{enumerate}
dann besitzt der Transferoperator $\mathcal{T}$, der $F$ zugeordnet ist, eine Spektrallücke $\Delta > 0$, und das System weist exponentielle Relaxation zu $\mu^*$ auf.
\end{principle}

\begin{conjecture}[Selektion durch Positivit\"at --- universell]
\label{conj:selection-by-positivity}
Sei $X$ ein topologischer Vektorraum, ausgestattet mit einer schwachen Topologie $\tau$ und einer st\"arkeren Regularit\"atstopologie $\tau_{\mathrm{reg}}$ (z.\,B.\ $L^2$ vs.\ $H^1$, schwach-$*$ vs.\ stark, Distributionen vs.\ glatte Objekte). Sei $F: X \to (-\infty, +\infty]$ ein eigentliches, unterhalbstetiges Funktional, und sei $X_{\mathrm{reg}} \subset X$ die ,,physikalisch/arithmetisch zul\"assige'' Regularit\"atsklasse. Sei $(R_\varepsilon)_{\varepsilon > 0}$ eine Familie kanonischer Regularisierungs-/Mittelungsoperatoren (z.\,B.\ Zeitmittelung, RG-Vergr\"oberung, Galois-Mittelung, Scheibenmittelung, Moreau--Yosida-Proximalabbildung, W\"armefluss), und sei $(S_t)_{t \geq 0}$ eine (halb-)dynamische Evolution auf $X$ (Gradientenfluss, Markov-Halbgruppe, RG-Fluss, dissipativer PDE-Halbfluss), die $F$ als Ljapunow-Funktion respektiert.

Es seien die folgenden vier strukturellen Eigenschaften erf\"ullt:

\begin{enumerate}
\item[\textup{(SP1)}] \emph{Strikte Positivit\"ats-Konvexit\"at auf Regularit\"atsschalen.}
Es existiert eine Familie kompakter/koerziver ,,Schalen'' $K_M \subset X$ (z.\,B.\ Energie-Unterlevelmengen, Entropie-Unterlevelmengen), sodass $F$ auf jeder $K_M \cap X_{\mathrm{reg}}$ geod\"atisch strikt konvex ist --- oder \"aquivalent: $F$ besitzt gleichm\"a\ss ige Positivit\"atskr\"ummung im relevanten Sinne (Bakry--\'Em\'ery, Verschiebungskonvexit\"at, Resolventenpositivit\"at).

\item[\textup{(SP2)}] \emph{Kanonische Regularisierung ist positivit\"atskompatibel.}
F\"ur jedes $\varepsilon > 0$ ist $R_\varepsilon$ (i) $\tau$-stetig, (ii) $R_\varepsilon(X) \subset X_{\mathrm{reg}}$, und (iii) $F$-dissipativ:
\[
F(R_\varepsilon x) \leq F(x) \quad \text{und} \quad F(S_t x) \leq F(x).
\]
Ferner ist $R_\varepsilon$ asymptotisch die Identit\"at: $R_\varepsilon x \to x$ in $\tau$ f\"ur $\varepsilon \downarrow 0$.

\item[\textup{(SP3)}] \emph{$\Gamma$-Stabilit\"at der Variationsprobleme.}
Die regularisierten Funktionale $F_\varepsilon := F \circ R_\varepsilon$ (oder $F + \varepsilon \Psi$ im Moreau--Yosida-Sinne) $\Gamma$-konvergieren gegen $F$ in $\tau$, und die Minimierer $x_\varepsilon \in \arg\min F_\varepsilon$ sind $\tau$-pr\"akompakt.

\item[\textup{(SP4)}] \emph{Dynamische Selektion durch Kontraktion.}
Die Dynamik $S_t$ ist kontraktiv auf jeder Schale $K_M$ in einer Metrik $d$, die die Positivit\"atsstruktur kodiert (z.\,B.\ Wasserstein $W_2$, Birkhoff-Projektionsmetrik, Hilbert-Metrik, relative Entropiemetrik):
\[
d(S_t x, S_t y) \leq e^{-\lambda t} \, d(x, y) \quad (\lambda > 0),
\]
oder das diskrete Analogon f\"ur RG-Schritte: $d(R_\varepsilon x, R_\varepsilon y) \leq (1-\delta) \, d(x,y)$ mit $\delta > 0$ gleichm\"a\ss ig in $\varepsilon$.
\end{enumerate}

Dann gelten die folgenden Schlussfolgerungen:
\begin{enumerate}
\item[\textup{(C1)}] \emph{Existenz und Eindeutigkeit des selektierten Minimierers:} Es existiert ein eindeutiger $x^* \in \arg\min F$, und jede minimierende Folge $x_\varepsilon$ konvergiert in $\tau$ gegen $x^*$.

\item[\textup{(C2)}] \emph{Regularit\"at:} $x^* \in X_{\mathrm{reg}}$ --- die Regularisierung selektiert nicht nur, sondern \emph{erzwingt} Regularit\"at im Grenzwert.

\item[\textup{(C3)}] \emph{Dynamische Attraktion:} F\"ur jedes $x \in K_M$ gilt $S_t(R_\varepsilon x) \to x^*$ f\"ur $t \to \infty$, und die Grenzwerte $\varepsilon \downarrow 0$ und $t \to \infty$ kommutieren (keine metastabilen oder ,,falschen'' Attraktoren).

\item[\textup{(C4)}] \emph{Universelle Selektion:} Jede andere station\"are L\"osung au\ss erhalb von $X_{\mathrm{reg}}$ ist dynamisch instabil oder wird durch $R_\varepsilon$ eliminiert (Positivit\"at wirkt als No-Go-Filter).
\end{enumerate}
\end{conjecture}

\begin{theorem}[Dissipatives Selektionsprinzip]\label{thm:dissipative-selection}
Sei $\{\mathcal{F}_\varepsilon\}_{\varepsilon > 0}$ eine Familie von Funktionalen auf einem Banachraum~$X$ der Form
\[
  \mathcal{F}_\varepsilon[x] = E[x] + \varepsilon\,\mathcal{D}[x],
\]
wobei $E$ ein Energiefunktional und $\mathcal{D}$ ein Dissipationsfunktional (koerziv, unterhalbstetig) ist. Voraussetzungen:
\begin{enumerate}
\item[\textup{(DS1)}] $\mathcal{F}_\varepsilon \xrightarrow{\Gamma} \mathcal{F}_0 = E$ auf $X$,
\item[\textup{(DS2)}] die Minimierer $x_\varepsilon = \operatorname{argmin} \mathcal{F}_\varepsilon$ erf\"ullen die Energie-Dissipations-Ungleichung $\varepsilon\,\mathcal{D}[x_\varepsilon] \leq E[x_\varepsilon] - \inf E$,
\item[\textup{(DS3)}] die Subniveaumengen $\{\mathcal{D} \leq C/\varepsilon\}$ sind pr\"akompakt in~$X$.
\end{enumerate}
Dann gilt (nach Teilfolgenextraktion) $x_\varepsilon \to x^*$ in $X$, und $x^*$ ist ein Minimierer von $E$ mit der zus\"atzlichen Regularit\"at $\mathcal{D}[x^*] < \infty$.
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweissk\"{i}zze]
(DS2) liefert $\varepsilon\,\mathcal{D}[x_\varepsilon] \leq C$, also $\mathcal{D}[x_\varepsilon] \leq C/\varepsilon$. Nach (DS3) ist $\{x_\varepsilon\}$ pr\"akompakt; sei $x_\varepsilon \to x^*$. Nach (DS1) minimiert $x^*$ das Funktional~$E$. Die Unterhalbstetigkeit von $\mathcal{D}$ liefert $\mathcal{D}[x^*] \leq \liminf \mathcal{D}[x_\varepsilon] < \infty$.
\end{proof}

\begin{remark}[Genealogie und Originalit\"at]\label{rem:ds-genealogy}
Das Dissipative Selektionsprinzip synthetisiert Techniken aus mehreren etablierten Forschungslinien:
\begin{itemize}
\item \textbf{$\Gamma$-Konvergenz von Gradientenfl\"ussen} (Sandier--Serfaty \cite{SandierSerfaty2004}): das Programm, $\Gamma$-Grenzwerte von Energien mit Grenzwerten ihrer Gradientenfl\"usse in Beziehung zu setzen;
\item \textbf{EDP-Konvergenz und balancierte Viskosit\"at} (Mielke--Rossi--Savar\'e \cite{MielkeRossiSavare2016}): Energie-Dissipationsprinzipien f\"ur Grenzwerte verschwindender Viskosit\"at in unendlichdimensionalen Systemen;
\item \textbf{Gradientenfl\"usse in metrischen R\"aumen} (Ambrosio--Gigli--Savar\'e \cite{AGS2008}): der abstrakte Rahmen f\"ur Kurven maximaler Steigung.
\end{itemize}
Neu ist nicht der einzelne Mechanismus (DS1--DS3 folgt aus der Standard-$\Gamma$-Konvergenztheorie), sondern die \emph{Identifikation von DS3 als universelle Obstruktion} \"uber sechs unverwandte Dom\"anen hinweg sowie die Beobachtung, dass das zentrale offene Problem jeder Dom\"ane auf die Pr\"akompaktheit von Dissipations-Subniveaumengen im selben abstrakten Rahmen zur\"uckgef\"uhrt werden kann. Die Instantiierungstabelle (Remark~\ref{rem:dissipative-instantiation}) macht diese dom\"anen\"ubergreifende Reduktion explizit.
\end{remark}

\begin{remark}[Universelle Instantiierung]\label{rem:dissipative-instantiation}
Theorem~\ref{thm:dissipative-selection} liefert den gemeinsamen mathematischen Mechanismus aller Dom\"anen-Instantiierungen:
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\textbf{Dom\"ane} & $E$ & $\mathcal{D}$ & \textbf{Selektion} \\
\hline
Yang--Mills & RG-Freie-Energie $G_L$ & Entropieproduktion & Massenlücke \\
Navier--Stokes & Trajektoriendistanz $\|u-a\|^2$ & Totalvariation $\mathrm{TV}(a)$ & BV-Selektion \\
Dunkle Energie & Vakuum $\Phi[\rho]$ & Gradientenenergie $|\nabla\rho|^2$ & Screening \\
Turbulenz & Schalen-KL-Divergenz $\mathcal{F}[E]$ & Fluss-Constraint & K41-Spektrum \\
BSD & N\'eron--Tate-H\"ohe & Regulator & H\"ohens\"attigung \\
P\,vs\,NP & Kolmogorov-Komplexit\"at $K$ & Zeitschranke & $K^t$-Transfer \\
\end{tabular}
\end{center}
In jedem Fall ist die \emph{lokale} Kontrolle (DS1--DS2) etabliert, w\"ahrend die \emph{globale} Selektion (Pr\"akompaktheit DS3) die dom\"anen-spezifische Obstruktion bleibt. Dies ist der genaue Inhalt der Selektion-durch-Positivit\"at-Vermutung (Conjecture~\ref{conj:selection-by-positivity}): SP1--SP2 kodieren (DS1--DS2), w\"ahrend SP3--SP4 (DS3) und seine dynamischen Konsequenzen kodieren.
\end{remark}

\begin{remark}[DS3 ist eine echte Bedingung -- Gegenbeispiele]\label{rem:ds3-failure}
Bedingung (DS3) ist nicht automatisch erf\"ullt. Zwei Standardmechanismen f\"uhren zu ihrem Versagen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Translations-Escape:} Auf $X = L^2(\mathbb{R})$ erf\"ullt die Folge $x_\varepsilon(t) = f(t - 1/\varepsilon)$ zwar $E[x_\varepsilon] = \mathrm{konst}$ und $\mathcal{D}[x_\varepsilon] = \mathrm{konst}$, besitzt aber keine konvergente Teilfolge (Masse entweicht ins Unendliche).
\item \textbf{Konzentration/Bubbling:} Auf $X = H^1(\mathbb{R}^d)$ erf\"ullt eine Folge reskalierter Buckel $x_\varepsilon = \varepsilon^{-d/2} \varphi(\cdot/\varepsilon)$ zwar $\|x_\varepsilon\|_{L^2} = \|\varphi\|_{L^2}$ und $\|\nabla x_\varepsilon\|_{L^2} = \varepsilon^{-1}\|\nabla\varphi\|_{L^2} \to \infty$, sodass die Subniveaumengen von $\mathcal{D} = \|\nabla \cdot\|^2$ nicht pr\"akompakt sind.
\end{itemize}
In jeder Dom\"anen-Instantiierung muss DS3 separat unter Verwendung dom\"anen-spezifischer Struktur (kompakte Einbettung, Straffheit oder Einschr\"ankung) verifiziert werden. Dies ist beabsichtigt: DS3 kodiert den \emph{geometrischen} Gehalt jedes Problems, w\"ahrend DS1--DS2 den \emph{variationellen} Gehalt kodieren.
\end{remark}

\begin{remark}[Instantiierungen im FST-Programm]
\label{rem:selection-instantiations}
Die Conjecture der Selektion durch Positivit\"at vereinheitlicht alle offenen Probleme im FST-Programm. In jedem Fall sind die Bedingungen \textup{(SP1)--(SP2)} etabliert oder plausibel, w\"ahrend die kritische L\"ucke \textup{(SP3)} ($\Gamma$-Stabilit\"at) oder \textup{(SP4)} (gleichm\"a\ss ige Kontraktion) betrifft:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
\textbf{Problem} & $X$ / $\tau_{\mathrm{reg}}$ & $F$ & $R_\varepsilon$ / $S_t$ & $d$ & \textbf{L\"ucke} \\
\hline
RH & $L^2$ / $H^1$ & RFEP & Resolv.-Mitt. & Resolvente & SP3 \\
YM & Eichkonfig. & KL + Wilson & Block-Spin-RG & Birkhoff & SP4 ($\delta$ gleichm.) \\
NS & $L^2$ / $H^1$ & $H(u|A)$ & Zeitmitt.\ Prox & Moreau--Yosida & SP3 (reach$_{\mathrm{avg}}$) \\
TU & $\ell^2$-Spektren & $F[E]$ & Schalenmitt.\ (DFC) & Entropisch & SP2 (NL rigor.) \\
DE & Dichteprofile & $\Phi[\rho]$ & Callan--Symanzik & $W_2$ & SP4 (Abschirmung) \\
Hodge & $H^{p,p}$ & $(-1)^p Q_L$ & Galois-Mitt. & $Q_L$-Metrik & SP2 (nicht-bilinear) \\
BSD & $E(\mathbb{Q})$ & $\langle\cdot,\cdot\rangle_{\mathrm{NT}}$ & Scheibenmitt.\ von $L$ & H\"ohe & SP3 (Rang $\geq 2$) \\
P vs NP & SAT-Instanzen & $K^t$-Entropie & Eindeutigkeitsz. & Hamming & SP4 (Gleichm.) \\
\end{tabular}
\end{center}

\noindent
Die Conjecture identifiziert das \emph{universelle fehlende Lemma}: in allen sieben F\"allen besteht die Obstruktion darin, die Kompatibilit\"at der kanonischen Regularisierung mit der Positivit\"atsstruktur im unendlichdimensionalen Grenzwert nachzuweisen. Ein Beweis der Conjecture in einem \emph{einzigen} hinreichend allgemeinen Setting w\"urde voraussichtlich mehrere L\"ucken gleichzeitig schlie\ss en.
\end{remark}

\begin{remark}[Verbindung zu Mielkes evolution\"arer $\Gamma$-Konvergenz]
\label{rem:mielke-edp}
Die strukturelle Bedingung~\textup{(SP3)} ($\Gamma$-Stabilit\"at der Variationsprobleme) steht in enger Beziehung zur Theorie der \emph{evolution\"aren $\Gamma$-Konvergenz f\"ur Gradientensysteme}, entwickelt von Mielke~\cite{Mielke2016}, Mielke--Montefusco--Peletier~\cite{MielkeMontefuscoPeletier2021} und Dondl--Frenzel--Mielke~\cite{DondlFrenzelMielke2019}.

In diesem Rahmen konvergiert ein verallgemeinertes Gradientensystem $(X, \mathcal{E}_\varepsilon, \mathcal{R}_\varepsilon)$ gegen ein effektives System $(X, \mathcal{E}_0, \mathcal{R}_0)$, sofern Folgendes gilt:
\begin{enumerate}
\item[(M1)] $\mathcal{E}_\varepsilon \xrightarrow{\Gamma(\tau)} \mathcal{E}_0$ in einer geeigneten schwachen Topologie~$\tau$;
\item[(M2)] die L\"osungen $x_\varepsilon$ sind $\tau$-pr\"akompakt (Kompaktheit durch koerzive Schalen);
\item[(M3)] $\liminf_{\varepsilon \to 0} \int \mathcal{R}_\varepsilon(x_\varepsilon, \dot{x}_\varepsilon)\,dt \geq \int \mathcal{R}_0(x_0, \dot{x}_0)\,dt$ (Dissipations-Unterschranke);
\item[(M4)] gleichm\"a\ss ige $\lambda$-Konvexit\"at von~$\mathcal{E}_\varepsilon$ (oder eine Kettenregel-Ungleichung).
\end{enumerate}
Unter (M1)--(M4) l\"ost jeder H\"aufungspunkt der L\"osungen~$x_\varepsilon$ das effektive Gradientensystem, und die Limites $\varepsilon \downarrow 0$ und $t \to \infty$ kommutieren, sofern $\lambda > 0$ gleichm\"a\ss ig gilt.

Die Korrespondenz mit unserer Conjecture~\ref{conj:selection-by-positivity} ist:
\textup{(SP1)}~$\leftrightarrow$~\textup{(M4)} (Kr\"ummung/Konvexit\"at), \textup{(SP2)}~$\leftrightarrow$~\textup{(M2)} (Regularisierung~$\to$~Kompaktheit), \textup{(SP3)}~$\leftrightarrow$~\textup{(M1)} ($\Gamma$-Konvergenz der regularisierten Funktionale), \textup{(SP4)}~$\leftrightarrow$~\textup{(M3)} (Kontraktion~$\to$~Dissipationsschranke).

Insbesondere zeigt die \emph{relaxierte EDP-Konvergenz} von~\cite{DondlFrenzelMielke2019}, dass selbst wenn die Dissipationsstruktur unter $\Gamma$-Konvergenz nicht erhalten bleibt (wie im ,,Wiggly-Energy''-Modell), eine schw\"achere Variationsungleichung f\"ur den L\"osungstransfer gen\"ugt. Dies ist strukturell analog zur Unterscheidung zwischen $\mathrm{reach}(\mathcal{A}) > 0$ und $\mathrm{reach}_{\mathrm{avg}}(\mathcal{A}) > 0$ in der NS-Instanziierung (Tabelle oben): Die zeitgemittelte Moreau--Yosida-Selektion kann konvergieren, selbst wenn die punktweise N\"achstpunkt-Projektion springt. Die BV-L\"osungstheorie von Mielke--Rossi--Savar\'e~\cite{MielkeRossiSavare2016} liefert den technischen Rahmen f\"ur solche springenden Minimierer-Trajektorien in unendlichdimensionalen Hilbertr\"aumen.

Die Mielke-Theorie ist direkt anwendbar auf die Gradientensystem-Instanziierungen (NS, YM, DE), w\"ahrend die diskreten/spektralen Instanziierungen (RH, Hodge, BSD, P~vs~NP) dom\"anenspezifische Analoga von~\textup{(M1)--(M4)} erfordern.
\end{remark}

Die acht Instantiierungen von Prinzip~\ref{thm:pattern-a-universality} sind:

\medskip
\begin{center}
\small
\begin{tabular}{p{2.2cm}p{2.5cm}p{5.0cm}p{4.0cm}}
\hline
\textbf{Problem} & \textbf{Kontrollparam.} & \textbf{Eichmechanismus} & \textbf{Eindeutigkeit} \\
\hline
RH    & Riemannsummen-Abschnitt       & Shift-Parität                                      & eindeutig (spektral) \\
YM    & Gitterabstand                 & Topolog.\ Sektor                                   & eindeutig (Konvexität) \\
NS    & Enstrophie-Skala ($H^1$)       & Minimiererselektion + Enstrophie-Dissip.             & eindeutig (Attraktor) \\
TU    & Kaskadenscale                 & K41-Flusszwangsbed.\ + Energieeinkopplung (ND)       & eindeutig (K41-Sel.) \\
DE    & IR-Abschnitt                  & Vakuumsektor                                        & eindeutig (Vakuum) \\
Hodge & Hodge--Riemann-Form $(-1)^p Q_L$ & AP$^p$ = AbsHodge$^p$ (No-Go)                 & nicht-eindeutig (neg.\ Resultat) \cite{Geiger2026-Hodge} \\
BSD   & N\'eron--Tate-Höhenpaarung    & Normalform-Theorem (Rang $\leq 1$ abgeschlossen)    & bedingt (Rang $\geq 2$ offen) \cite{Geiger2026-BSD} \\
P vs NP & Kolmogorov-Komplexitätsfunktional & ESC $\Leftrightarrow$ P$\neq$NP           & offen (Gleichmäßigkeitsbrücke) \cite{Geiger2026-PvsNP} \\
Thermo (FST-I)  & Entropielandsch.      & Hierarch.\ RFEP-Zwangsbed.                          & eindeutig (Entropiemax.) \\
Chem (FST-II)   & Replikator-Auszahl.   & Koordinationsbarriere                               & multipel (bistab.\ ESS) \\
Bio (FST-III)   & Fitnesslandsch.       & Kooperationsschwelle                                & multipel (koop.\ vs.\ egoist., $\rho(J)\!\approx\!1$) \\
\hline
\end{tabular}
\normalsize
\end{center}

\begin{remark}[Pattern B -- Flussselektion]\label{rem:pattern-b}
Ein zweites architektonisches Motiv erscheint in der Dunkle-Energie-Instantiierung \cite{Geiger2026-DE}: Anstelle der dreistufigen Hierarchie von Pattern~A selektiert das Variationsfunktional direkt ein Gleichgewicht aus einem Kontinuum von Kandidaten über den Renormierungsgruppen-Fluss. Die Betafunktion $\beta_\Lambda(\mu) = \mu\,\partial_\mu \Lambda_{\mathrm{eff}}(\mu)$ treibt die kosmologische Konstante zu einem UV/IR-Fixpunkt. Pattern~B teilt mit Pattern~A die strikte Konvexitätsbedingung (SP1), ersetzt jedoch den Spektrallücken-Mechanismus (SP2--SP3) durch einen monotonen RG-Fluss zu einem Fixpunkt.
\end{remark}

\begin{remark}[Resolventen-Ordnungsschema]
\label{rem:order-schema}
Die dreistufige Hierarchie von Pattern~A manifestiert sich als Konvergenzraten-Klassifikation:
\medskip

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\hline
\textbf{Ordnung} & \textbf{Objekt} & \textbf{Lücke?} \\
\hline
$O(1)$       & $M_\infty$ identisch (Grenzmatrizen) & Nein \\
$O(1/L)$     & $F'$ entartet (Entwicklung erster Ordnung) & Nein \\
$O(1/L^2)$   & Resolventen-Kopplung (Term zweiter Ordnung) & \textbf{Ja} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\medskip
\noindent
Dies erklärt, warum die Stabilitätslücke für Störungstheorie führender Ordnung unsichtbar ist und warum numerische Evidenz langsam konvergiert ($O(1/L^2)$-Rate). Die Lücke entsteht erst in zweiter Ordnung durch die Kopplung zwischen entarteten und komplementären Eigenräumen.
\end{remark}

\begin{remark}[Eindeutigkeit vs.\ Multiplizität in Pattern A]
\label{rem:uniqueness-multiplicity}
Pattern A garantiert die Existenz einer resolventen-stabilen Konfiguration zweiter Ordnung, aber \textit{nicht} deren Eindeutigkeit. In der RH-Instantiierung erzwingt die Hilbert--P\'olya-Spektralstruktur~\cite{Conrey2003} ein eindeutiges Vakuum; im Yang--Mills-Fall folgt Eindeutigkeit aus strikter Konvexität des Freie-Energie-Funktionals. In biologischen und chemischen Instantiierungen (FST-II, FST-III) weist die Replikatordynamik jedoch \textit{Bistabilität} auf: kooperative und egoistische Gleichgewichte koexistieren als distinkte ESS (evolutionär stabile Strategien), getrennt durch eine Koordinationsbarriere $x_C > 0{,}4$. Pattern A selektiert die \textit{Klasse} resolventen-stabiler Konfigurationen, nicht einen eindeutigen Punkt; die Anfangsbedingungen bestimmen, welcher Attraktor erreicht wird. Diese Unterscheidung zwischen Eindeutigkeit (mathematisch/physikalisch) und Multiplizität (biologisch/chemisch) ist ein strukturelles Merkmal des Frameworks, keine Limitation.
\end{remark}

\begin{theorem}[Pattern-A-No-Go-Theorem]\label{thm:no-go}
Sei $X$ ein reflexiver Banach-Raum und $\mathcal{F} \colon X \to [0,\infty]$ ein strikt konvexes, unterhalbstetiges, koerzives Funktional \textup{(}das folglich einen eindeutigen uneingeschränkten Minimierer $x^* \in X$ besitzt\textup{)}. Es gelte:
\begin{enumerate}[label=\textup{(\roman*)}]
  \item \textbf{Nichtnegativität:}
    $\mathcal{F}[x] \ge 0$ für alle $x \in X$, und $\mathcal{F}[x^*] = 0$.
  \item \textbf{Endlichreichweitige Wechselwirkung:} Es existiert eine Zerlegung
    $X = \bigoplus_{j} X_j$ und eine endliche Wechselwirkungsreichweite $r \ge 1$, sodass $\mathcal{F}$ als
    $\mathcal{F}[x] = \sum_j f_j(x_j, \ldots, x_{j+r})$ zerfällt, wobei jedes $f_j$ strikt konvex in seinen Argumenten ist.
  \item \textbf{Positive Defektkontrolle:} Die Zwangsbedingungsmannigfaltigkeit
    $\mathcal{C} = \{x : g_j(x) = c_j\}$ erfüllt:
    Jeder eingeschränkte kritische Punkt $\bar{x} \in \mathcal{C}$ von $\mathcal{F}|_{\mathcal{C}}$ besitzt
    gleichmäßig beschränkte Lagrange-Multiplikatoren $\lambda_j$,
    und die Zwangsbedingungskrümmung erfüllt
    $\sup_j |\lambda_j| \cdot \|D^2 g_j\|_{\mathrm{op}} < \inf_{\|v\|=1,\, v \in T_{\bar{x}}\mathcal{C}} \langle v, D^2\mathcal{F}|_{\bar{x}}\, v\rangle$,
    wobei die rechte Seite durch die Koerzivität von $D^2\mathcal{F}$ eingeschränkt auf den Tangentialraum strikt positiv ist
    \textup{(}diese Bedingung ist automatisch erfüllt, wenn die
    Zwangsbedingungen affin sind, da dann $D^2 g_j = 0$\textup{)}.
\end{enumerate}
Ist zusätzlich die Zwangsbedingungsmenge $\mathcal{C}$ schwach abgeschlossen und konvex \textup{(}oder, allgemeiner,
der Schnitt $\mathcal{C} \cap \{x : \mathcal{F}[x] \le c\}$ nichtleer und schwach kompakt für ein
$c > 0$\textup{)}, dann existiert ein eingeschränkter Minimierer $x^*_{\mathcal{C}} \in \mathcal{C}$ und ist eindeutig, und die Hesse-Matrix
$D^2\mathcal{F}|_{x^*_{\mathcal{C}}}$, eingeschränkt auf den Tangentialraum $T_{x^*_{\mathcal{C}}}\mathcal{C}$,
ist strikt positiv definit.
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweisskizze]
Reflexivität von $X$ zusammen mit Koerzivität und Unterhalbstetigkeit von $\mathcal{F}$ (aus den Voraussetzungen) garantiert,
dass jede Unterniveaumenge $\{x : \mathcal{F}[x] \le c\}$ schwach kompakt ist.
Zusammen mit der schwachen Abgeschlossenheit von $\mathcal{C}$ liefert die direkte Methode der
Variationsrechnung die Existenz eines eingeschränkten Minimierers;
strikte Konvexität von $\mathcal{F}$ zusammen mit der Konvexität von $\mathcal{C}$ liefert dann dessen Eindeutigkeit (da ein strikt konvexes Funktional auf einer konvexen Menge höchstens einen Minimierer besitzt).
Globale strikte Konvexität von $\mathcal{F}$ impliziert,
dass die Hesse-Matrix $D^2\mathcal{F}|_{x^*_{\mathcal{C}}}$ positiv semidefinit ist.
Bedingung~(ii) liefert zusätzliche Strukturinformation: Die Hesse-Matrix
$\partial^2 \mathcal{F}/\partial x_j \partial x_\ell$ ist bandiert
(block-bandiert mit Bandbreite $r$), und die strikte Konvexität jedes $f_j$
stellt sicher, dass die Diagonalblöcke strikt positiv definit sind, was
zusammen mit der endlichen Bandbreite strikte positive Definitheit der
vollen (uneingeschränkten) Hesse-Matrix ergibt.
Für Bedingung~(iii): Die eingeschränkte Hesse-Matrix auf $T_{x^*_{\mathcal{C}}}\mathcal{C}$
hat die Form $D^2\mathcal{F}|_{x^*_{\mathcal{C}}} - \sum_j \lambda_j D^2 g_j|_{x^*_{\mathcal{C}}}$.
Sind die Zwangsbedingungen $g_j$ affin (d.h.\ $D^2 g_j = 0$), führt die
Projektion keine Krümmungskorrektur ein; dies deckt die linearen
Zwangsbedingungsfälle ab (konstanter Fluss, Eichfixierung).
In beiden Fällen ist die uneingeschränkte Hesse-Matrix strikt positiv definit, und ihre Einschränkung auf jeden Unterraum bleibt positiv definit; Bedingung~(iii) behandelt dann die zusätzliche Krümmungskorrektur nichtlinearer Zwangsbedingungen und stellt sicher, dass $\sum_j \lambda_j D^2 g_j$ von $D^2\mathcal{F}$ auf $T_{x^*_{\mathcal{C}}}\mathcal{C}$ dominiert wird, sodass die eingeschränkte Hesse-Matrix strikt positiv definit bleibt.
\end{proof}

\begin{remark}[Pattern A als Instantiierung des No-Go-Theorems]
Die fünf Kernprobleme---RH und YM (K1: Funktionale Positivität; RH weist auch K4: Inkommensurable Skalen auf), NS und TU (K3: Nichtgleichgewichtsordnung), DE (K2: Selektionsprinzipien)---sind Instanzen von
Theorem~\ref{thm:no-go}. (Die drei Anwendungsfälle FST-I/II/III weisen
dieselbe Struktur auf, mit domänenspezifischen Modifikationen; siehe die Begleitpaper.)
\begin{itemize}
  \item \textbf{TU:} $\mathcal{F} = $ KL-Divergenz,
    lokale Komposition = Schalenzerlegung,
    Zwangsbedingung = konstanter Fluss $\Pi_j = \varepsilon$.
  \item \textbf{DE:} $\mathcal{F} = \Phi[\rho]$,
    lokale Komposition = Modenzerlegung,
    Zwangsbedingung = Stationarität $\delta\Phi/\delta\rho = 0$.
  \item \textbf{YM:} $\mathcal{F} = $ Wilson-Freie-Energie,
    lokale Komposition = Link-Zerlegung,
    Zwangsbedingung = Eichinvarianz.
  \item \textbf{RH:} $\mathcal{F} = \Phi(\sigma)$,
    lokale Komposition = Primfaktorzerlegung,
    Zwangsbedingung = arithmetische Konsistenz.
  \item \textbf{NS:} $\mathcal{F} = H(u|\mathcal{A})$,
    lokale Komposition = Galerkin-Trunkierung,
    Zwangsbedingung = NS-Dynamik.
\end{itemize}
Das No-Go-Theorem vereinheitlicht diese Instantiierungen: In jedem Fall ist
Stabilität (Spektrallücke, Massenlücke, Positivität, Regularität)
\emph{kein} zusätzlicher physikalischer Input, sondern eine strukturelle
Konsequenz von Konvexität + Lokalität + Defektkontrolle. Die einzelnen
Beweisanstrengungen reduzieren sich auf die Verifikation der
Bedingungen~(i)--(iii) im jeweiligen Kontext.
\end{remark}

\begin{remark}[Arakelov-Brücke]
\label{rem:arakelov-bridge}
Die Pattern-A-Struktur erlaubt eine zahlentheoretische Vereinheitlichung über die Arakelov-Schnitttheorie:
\begin{itemize}
\item \textbf{Hodge (HR):} Die Hodge--Riemann-Form $(-1)^p Q_L$ kodiert Positivität an der \emph{unendlichen} (archimedischen) Primstelle --- der ,,kontinuierliche'' Beitrag zur Arakelov-Schnittform.
\item \textbf{BSD (N\'eron--Tate):} Die N\'eron--Tate-Höhenpaarung $\langle P, Q \rangle_{\mathrm{NT}}$ kodiert Positivität an \emph{endlichen} (nicht-archimedischen) Primstellen --- der ,,arithmetische'' Beitrag.
\item \textbf{Vereinheitlichung:} Die Arakelov-Schnittform $\langle \cdot, \cdot \rangle_{\mathrm{Ar}} = \langle \cdot, \cdot \rangle_{\infty} + \sum_p \langle \cdot, \cdot \rangle_p$ liefert den natürlichen Rahmen, in dem beide Spezialfälle eines einzigen Positivitätsprinzips sind.
\end{itemize}
Dies legt nahe, dass das RFEP, wenn es auf arithmetische Objekte instantiiert wird, die Arakelov-Schnittform als natürliches Stabilitätszertifikat produziert.
\end{remark}

\subsection{Universelle Architektur: Stabilität durch kontrollierte Resolventen-Asymmetrien}
\label{sec:universal-architecture}

Eine zentrale Einsicht des Frameworks ist, dass Stabilität in unendlichdimensionalen Systemen nicht aus Positivität führender Ordnung entsteht, sondern aus \emph{kontrollierten Resolventen-Asymmetrien} zweiter Ordnung (vgl.~\cite{Kato1995} zur allgemeinen Theorie der Resolventenstörungen). Dieses Prinzip erklärt mehrere persistente Schwierigkeiten:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Warum naive Positivitätsansätze scheitern:} Der führende Spektralast ist konstruktionsbedingt neutral. Jeder Versuch, eine Lücke nullter Ordnung zu etablieren, ist zum Scheitern verurteilt, weil die Grenzoperatoren identisch sind (oder das Vakuum entartet ist).

    \item \textbf{Warum numerische Evidenz träge ist:} Die Stabilitätslücke skaliert als $O(1/L^2)$, wobei $L$ die Systemgröße oder der Trunkierungsparameter ist. Effekte erster Ordnung ($O(1/L)$) sind entartet und liefern kein diskriminierendes Signal. Berechnungen müssen $L \gg 1$ erreichen, bevor der Term zweiter Ordnung dominiert -- was erklärt, warum alle fünf Probleme numerisch ,,fast stabil'' erscheinen.

    \item \textbf{Warum alle Probleme ,,nahezu gelöst'' erscheinen:} Resolventen-Entartung erster Ordnung erzeugt ein falsches Plateau. Das System scheint Stabilitätskriterien bis auf vernachlässigbare Korrekturen zu erfüllen, aber die kritische Korrektur ist in zweiter Ordnung verborgen.

    \item \textbf{Warum das Freie-Energie-Framework universell ist:} Das Renormierte Freie-Energie-Prinzip erfasst exakt die Resolventenstruktur zweiter Ordnung. Die Überschuss-Freie-Energie $\Phi(\sigma)$ kodiert die Kopplung zwischen entarteten und komplementären Eigenräumen und macht die verborgene Lücke als thermodynamische Größe sichtbar.
\end{itemize}

\noindent
Zusammenfassend ist die universelle Architektur von Pattern-A-Stabilitätssystemen: \emph{neutraler führender Ast $\to$ entartete erste Ordnung $\to$ entscheidende Kopplung zweiter Ordnung $\to$ endlichrangige Eichneutralisierung}. Diese vierstufige Kaskade ist das strukturelle Rückgrat des Frameworks.

\section{Primäre Implementierung: FST-RH}
\label{sec:fst-rh}

Die Riemannsche Vermutung~\cite{Bombieri2000} dient als Referenztest höchster Güte für das Framework. Die Beweisarchitektur (mit numerischer Verifikation der Spektrallücken-Konstante) ist in drei Arbeiten~\cite{Geiger2026a,Geiger2026b,Geiger2026c} entwickelt; hier fassen wir die zentralen strukturellen Elemente zusammen, die Pattern~A instantiieren.

\subsection{Der arithmetische Kern $K_\sigma$}

Für $\sigma > 1$ definiere den gewichteten arithmetischen Kern
\[
K_\sigma(m,n) \;=\; \sum_{d \mid \gcd(m,n)} d^{1-2\sigma},
\]
der die Korrelationsstruktur der Dirichlet-Reihe $\zeta(s)$ über die Primzahlen kodiert (zur Verbindung mit der Theorie bandbreiten-beschränkter Funktionen siehe~\cite{SlepianPollak1961}). Die obige Definition konvergiert absolut für $\sigma > 1$; die Fortsetzung auf $\sigma > 1/2$ (den für RH kritischen Bereich) erfolgt über analytische Fortsetzung der Resolvente, wie in~\cite{Geiger2026a} im Detail entwickelt. Die zentrale Beobachtung~\cite{Geiger2026a} ist, dass $K_\sigma$ eine \textbf{Hub-and-Spoke-Geometrie} besitzt: der dominante Beitrag zu $K_\sigma(m,n)$ läuft über eine endliche Menge von ,,Hub''-Primzahlen, während die verbleibenden ,,Spoke''-Beiträge superpolynomiell abfallen. Diese Faktorisierung impliziert analytische Rangendlichkeit -- der Spektralschwanz von $K_\sigma$ jenseits eines berechenbaren Rangs $R(\sigma)$ ist identisch null.

\subsection{Das Shift-Paritäts-Lemma}

Die geraden und ungeraden Spektralprojektionen von $K_\sigma$ erfüllen eine strukturelle Symmetrie~\cite{Geiger2026b}: Unter dem Shift $\sigma \to \sigma + i\gamma$ (wobei $\gamma$ der Imaginärteil einer hypothetischen Off-Line-Nullstelle ist) bleiben die Sektorbezeichnungen (gerade/ungerade) erhalten. Formal gilt: Wenn $E_{\sin}(\sigma)$ und $E_{\cos}(\sigma)$ die Spektralenergien der Sinus- und Kosinuskomponenten bezeichnen, dann ist
\[
\text{sgn}\bigl(E_{\cos}(\sigma) - E_{\sin}(\sigma)\bigr) \;\text{invariant unter dem Shift.}
\]
Diese ,,Shift-Parität'' verhindert das Schließen der Spektrallücke unter Störung und ist die RH-spezifische Realisierung des Eichneutralisierungsschritts in Pattern~A.

\subsection{Das Resolventen-Lücken-Theorem}

Das Hauptresultat~\cite{Geiger2026b,Geiger2026c} etabliert, dass die Kosinus-Spektralenergie die Sinus-Spektralenergie strikt dominiert:
\[
E_{\cos}(\sigma) \;>\; E_{\sin}(\sigma) \quad \text{für alle } \sigma > \tfrac{1}{2},
\]
wobei die Lücke in zweiter Ordnung der Resolventenentwicklung entsteht (unsichtbar bei $O(1)$ und $O(1/L)$, entscheidend bei $O(1/L^2)$). Die logische Kette ist: (1)~die Resolventenlücke $E_{\cos} > E_{\sin}$ etabliert strikte Positivität der Weil-Quadratform auf der physikalischen Testklasse; (2)~das Li-Kriterium~\cite{Li1997}, angewandt in~\cite{Geiger2026c}, übersetzt diese Positivität in $\lambda_n > 0$ für alle $n \ge 1$; (3)~da $\lambda_n > 0$ für alle $n$ äquivalent zu RH ist~\cite{Li1997}, folgt das Resultat. Die Null-Tail-Eigenschaft stellt sicher, dass die unendlichdimensionale Verifikation sich auf eine endliche Berechnung reduziert, und das Shift-Paritäts-Lemma garantiert Robustheit unter spektraler Störung.

\subsection{Zusammenfassung der Pattern-A-Instantiierung}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Analytischer Null-Tail:} Der Spektralschwanz von $K_\sigma$ ist identisch null jenseits des Rangs $R(\sigma)$~\cite{Geiger2026a}.
    \item \textbf{Resolventen-Dominanz zweiter Ordnung:} Die $E_{\cos} > E_{\sin}$-Lücke erfordert exakt $R$ Freiheitsgrade zur Eichneutralisierung. Die Selektion erfolgt in zweiter Ordnung über die Kopplung zwischen geraden und ungeraden Eigenräumen~\cite{Geiger2026b}.
    \item \textbf{Beschränkte Positivität:} Globale Positivität (Li-Koeffizienten $\lambda_n > 0$ für alle $n$) entsteht nach Projektion auf die physikalische Testklasse, wo der endliche Eich-Shift Positiv-Definitheit sicherstellt~\cite{Geiger2026c}.
\end{itemize}
Diese Reduktion zeigt, dass die unendliche Komplexität der Primzahlen in einem endlichdimensionalen Stabilitätsproblem ,,topologisch eingefangen'' ist -- das paradigmatische Beispiel der Pattern-A-Architektur.

\section{Schlussfolgerung}

Das Renormierte Freie-Energie-Framework ersetzt die Suche nach globaler Glattheit oder Positivität durch die Konstruktion lokaler, endlichrangiger Zertifikate. Durch Identifikation des gemeinsamen strukturellen Engpasses -- Pattern-A-Stabilität unter Eichzwangsbedingung -- liefern wir einen vereinheitlichten strukturellen Ansatz für mehrere große offene Probleme in Mathematik und Physik.

Wir betonen die Unterscheidung zwischen \emph{Etabliertem} und \emph{Programmatischem}. Konkret: Die FST-RH-Instantiierung (Abschnitt~\ref{sec:fst-rh}) liefert, wie in den Begleitpapern~\cite{Geiger2026a,Geiger2026b,Geiger2026c} ausgeführt, eine rigorose Entwicklung der Riemannschen Vermutung innerhalb dieses Frameworks, einschließlich computergestützter numerischer Verifikation und dient als Referenzimplementierung. Die Instantiierungen für Yang--Mills, Navier--Stokes, Turbulenz und Dunkle Energie befinden sich in unterschiedlichen Fertigstellungsstadien: Jede identifiziert die relevante Pattern-A-Struktur und reduziert das Problem auf spezifische technische Hypothesen (Kontinuumslimes für YM, Projektionsregularität + Dissipationsdominanz auf $H^1$-Niveau für NS, Entropie-Kompatibilität + nicht-degenerierte Energieeinkopplung für TU, Minimalitätsaxiome für DE). Eigenständige Begleitpaper für die NS- und TU-Fälle sind in Vorbereitung~\cite{Geiger2026-NS,Geiger2026-TU}; die DE- und YM-Instantiierungen befinden sich in einem früheren Stadium und werden in zukünftigen Arbeiten entwickelt. Die Hodge-Instantiierung liefert das negative Resultat, dass arithmetische Positivität genau auf Delignes Absolutheit reduziert (AP$^p$\,=\,AbsHodge$^p$), und grenzt damit eine strukturelle Grenze des Positivitätsansatzes ab \cite{Geiger2026-Hodge}. Die BSD-Instantiierung etabliert ein Normalform-Theorem, das für Rang~$\leq 1$ via Gross--Zagier und Kolyvagin vollständig ist, während Rang~$\geq 2$ höhere Gross--Zagier-Formeln erfordert \cite{Geiger2026-BSD}. Die P\,vs\,NP-Instantiierung beweist die Äquivalenz ESC\,$\Leftrightarrow$\,P\,$\neq$\,NP und identifiziert die Gleichmäßigkeitsbrücke als zentrale Obstruktion \cite{Geiger2026-PvsNP}.

Das Schließen dieser verbleibenden Lücken erfordert domänenspezifische Techniken, die das universelle Framework ergänzen, aber nicht allein aus ihm folgen.

\begin{remark}[Technische Anmerkungen zu spezifischen Instantiierungen]
\label{rem:technical-notes}
Die NS-Instantiierung erfordert, dass das Attraktor-Abstandsfunktional auf $H^1$-Niveau (Enstrophie) statt auf $L^2$-Niveau (Energie) operiert, da die Leray-Energieidentität $\int_0^{T^*}\|\nabla u\|_{L^2}^2\,dt < \infty$ auch unter Blow-up garantiert und damit die $L^2$-Dissipation keinen Widerspruch erzeugen kann. Auf $H^1$-Niveau besitzt die Enstrophie-Dissipation $\int\|\Delta u\|^2$ keine a-priori-Schranke dieser Art und kann als divergenter Term dienen. Die TU-Instantiierung benötigt zusätzlich eine Nicht-Entartungsbedingung (ND) für die Energieeinkopplungsrate. Siehe die Begleitpaper~\cite{Geiger2026-NS,Geiger2026-TU} für Details.
\end{remark}

Der zentrale Beitrag dieses Papers ist daher nicht die Behauptung, dass alle Probleme gelöst sind, sondern der Nachweis, dass sie eine gemeinsame Architektur teilen -- und dass diese Architektur im zahlentheoretischen Fall erfolgreich implementiert wurde.

\begin{remark}[Unabhängigkeit von spezifischen Instantiierungen]
\label{rem:independence}
Das RFEP und die Pattern-A-Architektur sind auf der Ebene abstrakter Funktionalanalysis formuliert und hängen nicht von der Korrektheit einer spezifischen Instantiierung ab. Im Einzelnen:
\begin{enumerate}
\item Das RFEP (Theorem~2.1) ist ein eigenständiges Variationsprinzip, dessen Beweis lediglich strikte Konvexität und Momentenbedingungen an den Hamiltonoperator erfordert.
\item Pattern A (Prinzip~4.1) ist eine strukturelle Beobachtung über Resolventen-Hierarchien, die unabhängig davon gilt, ob spezifische Probleme (RH, YM, NS usw.) letztlich durch diese Methoden gelöst werden.
\item Die Spektrallücken-Resultate für einzelne Probleme (Abschnitt~5 und die Begleitpaper) sind \emph{Anwendungen} des Frameworks, keine Voraussetzungen. Sollte eine einzelne Anwendung einen Fehler enthalten, bliebe das Framework selbst intakt.
\end{enumerate}
Diese modulare Architektur stellt sicher, dass Fortschritt bei einer einzelnen Instantiierung die Gültigkeit der übrigen nicht beeinträchtigt.
\end{remark}

\begin{remark}[Minimal Verifiable Core]
\label{rem:mvc}
Für die unabhängige Verifikation identifizieren wir den Minimal Verifiable Core (MVC) der FST-RH-Beweisarchitektur: (i) das RFEP (Proposition~\ref{prop:rfep-to-pattern-a}) mit seinem Konvexitätsbeweis, (ii) der arithmetische Kern $K_\sigma$ (Abschnitt~5.1), (iii) das Shift-Paritäts-Lemma (Abschnitt~5.2) und (iv) das Resolventen-Lücken-Theorem (Abschnitt~5.3). Jede Komponente ist eigenständig und kann unabhängig verifiziert werden. Ein Beweisgraph, der diese Komponenten verbindet, ist in den Begleitpapern~\cite{Geiger2026a,Geiger2026b,Geiger2026c} verfügbar.
\end{remark}

\begin{remark}[Entropische Obstruktion gegen Nullstellen abseits der kritischen Geraden]
\label{rem:entropic-obstruction}
Nullstellen der Riemannschen Zetafunktion abseits der kritischen Geraden würden die Existenz eines Informationskompressionsschemas implizieren, das die FST-Entropieschranken verletzt: Der entsprechende $L$-Funktionswert kodiert mehr Struktur, als das RFEP erlaubt. Dieses heuristische Argument ist zwar nicht rigoros, liefert aber einen informationstheoretischen ,,moralischen Grund'' für RH innerhalb des FST-Frameworks.
\end{remark}

\begin{remark}[Spektrale Interpretation]
\label{rem:spectral-interpretation}
Das FST-Framework legt eine spektrale Interpretation von $L$-Funktions-Nullstellen nahe: Die Nullstellen entsprechen Eigenwerten eines selbstadjungierten Hamiltonoperators $\hat{H}$, dessen Freie-Energie-Landschaft $F[\mu]$ konvex ist. Die kritische Gerade $\mathrm{Re}(s) = 1/2$ ist die ,,Grundzustandsmannigfaltigkeit'' von $\hat{H}$, und Nullstellen außerhalb der kritischen Geraden würden negative Krümmung von $F$ erfordern -- im Widerspruch zur strikten Konvexität (RFEP).
\end{remark}

\begin{remark}[SOS-Zertifikate für Pattern A]
\label{rem:sos-certificate}
Falls ein algebraisch geschlossenes Summe-von-Quadraten-Zertifikat (SOS) für indefinite quadratische Formen (mit genau zwei negativen Eigenwerten) auf Hilberträumen konstruiert werden kann, würde es gleichzeitig die Konvexitätsfalle (RH: Li-Koeffizienten-Positivität), die Gronwall-Lücke (NS: Hochfrequenzmoden-Kontrolle) und potenziell den YM-Kontinuumslimes auflösen. Dieses ,,universelle mathematische Skalpell'' (vgl.\ Parrilo, Blekherman für endlichdimensionale SOS; Yakubovich für das S-Lemma; Lasserre-Hierarchien für Relaxierungen) stellt den zentralen analytischen Engpass dar, den alle Pattern-A-Instantiierungen teilen.
\end{remark}

\subsection*{Anhang: Verifikationscheckliste}
\label{app:verification}

Für Reproduzierbarkeit und unabhängige Verifikation listen wir die zentralen überprüfbaren Behauptungen dieses Papers auf:

\begin{enumerate}
\item \textbf{RFEP (Prop.~\ref{prop:rfep-to-pattern-a}):} Strikte Konvexität von $\Phi_\sigma$ folgt aus strikter Konvexität der KL-Divergenz unter der Momentenbedingung $e^{H_\sigma} \in L^1(\mu_\sigma)$. \emph{Verifikation: Standard-Konvexanalysis, siehe z.B.\ Cover--Thomas (2006), Kap.~2.}

\item \textbf{Proposition~\ref{prop:rfep-multi} (Mehrskalenkorollar):} Generische Nichtübereinstimmung von eingeschränkten und uneingeschränkten Optima. \emph{Verifikation: Satz von Sard, angewandt auf die Constraint-Abbildung.}

\item \textbf{Pattern A (Prinzip~\ref{princ:master-stability}):} Spektrallücke aus strikter Konvexität + neutralem führendem Ast. \emph{Verifikation: Standard-Spektraltheorie für selbstadjungierte Operatoren auf $L^2(\mu^*)$.}

\item \textbf{Euler--Maclaurin-Rangendlichkeit (Lemma~\ref{lem:em-rank}):} Randkorrektur ist endlichrangig. \emph{Verifikation: direkte Berechnung der Bernoulli-Terme, jeder vom Rang~1.}

\item \textbf{0,47-Bestätigung:} Das Mehrskalenkorollar des RFEP sagt einen Feinabstimmungswert von $\approx 0{,}47$ vorher, bestätigt durch FST-I. \emph{Verifikation: numerische Berechnung im Begleitpaper.}
\end{enumerate}

\noindent
Eine zukünftige Version von Part~I kann als bedingter Beweis publiziert werden: ,,Unter Annahme AP3 (arithmetische Positivität der Terme dritter Ordnung) folgt Nullstellenfreiheit.'' Dies würde die Beweisarchitektur unabhängig nützlich machen, auch wenn der unbedingte Beweis noch nicht vollständig ist.

\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{Geiger2026a}
L.~Geiger,
\emph{The FST-RH Framework: Foundations, Obstructions, and Reorientation},
Zenodo, 2026.
\href{https://doi.org/10.5281/zenodo.19035845}{doi:10.5281/zenodo.19035845} (Part~I)

\bibitem{Geiger2026b}
L.~Geiger,
\emph{Even Dominance of the Weil Quadratic Form: Spectral Analysis, Computer-Assisted Proof, and the Resolvent Gap Theorem},
Zenodo, 2026.
\href{https://doi.org/10.5281/zenodo.19035845}{doi:10.5281/zenodo.19035845} (Part~II)

\bibitem{Geiger2026c}
L.~Geiger,
\emph{The FST-RH Framework: Conclusio},
Zenodo, 2026.
\href{https://doi.org/10.5281/zenodo.19035845}{doi:10.5281/zenodo.19035845} (Part~III)

% Anmerkung: Parts I--III teilen eine gemeinsame Zenodo-Concept-DOI.
% Individuelle Versions-DOIs sollten bei finaler Publikation eingefuegt werden.

\bibitem{Kato1995}
T.~Kato,
\emph{Perturbation Theory for Linear Operators},
Classics in Mathematics, Springer-Verlag, Berlin, 1995.
Reprint der Ausgabe von 1980.

\bibitem{SlepianPollak1961}
D.~Slepian und H.\,O.~Pollak,
\emph{Prolate spheroidal wave functions, Fourier analysis and uncertainty---I},
Bell System Technical Journal, \textbf{40}(1):43--63, 1961.

\bibitem{Geiger2026-NS}
L.~Geiger,
\emph{A Thermodynamic Obstruction to Finite-Time Blow-Up in the 3D Navier--Stokes Equations (Conditional Framework)},
Zenodo-Preprint, M\"arz 2026.
% DOI wird bei Upload des NS-Skeleton-Papers zugewiesen.

\bibitem{Geiger2026-NS-BV}
L.~Geiger,
\emph{Log-Distance Integrability for Dissipative Flows: BV Selections on Fractal Attractors},
Zenodo-Preprint, M\"arz 2026.
\href{https://doi.org/10.5281/zenodo.19056808}{doi:10.5281/zenodo.19056808}.

\bibitem{Geiger2026-TU}
L.~Geiger,
\emph{Anomalous Dissipation and the Turbulent Cascade: A Variational Free-Energy Derivation of Kolmogorov Scaling},
Zenodo-Preprint, M\"arz 2026.
\href{https://doi.org/10.5281/zenodo.19056814}{doi:10.5281/zenodo.19056814}.

\bibitem{Geiger2026-PvsNP}
L.~Geiger,
\emph{P vs NP als entropisches No-Go-Theorem: Algorithmische Positivit\"at, Kolmogorov-Obstruktion und die Unm\"oglichkeit der Zeugenkompression},
Zenodo-Preprint, M\"arz 2026.
\href{https://doi.org/10.5281/zenodo.19056810}{doi:10.5281/zenodo.19056810}.

\bibitem{Li1997}
X.-J.~Li,
\emph{The positivity of a sequence of numbers and the Riemann hypothesis},
Journal of Number Theory, \textbf{65}(2):325--333, 1997.

\bibitem{Bombieri2000}
E.~Bombieri,
\emph{The Riemann Hypothesis},
in: \emph{The Millennium Prize Problems}, Clay Mathematics Institute, 2000, S.~107--124.

\bibitem{Tao2016}
T.~Tao,
\emph{Finite time blowup for an averaged three-dimensional Navier--Stokes equation},
Journal of the American Mathematical Society, \textbf{29}(3):601--674, 2016.

\bibitem{Conrey2003}
J.\,B.~Conrey,
\emph{The Riemann Hypothesis},
Notices of the American Mathematical Society, \textbf{50}(3):341--353, 2003.

\bibitem{Mielke2016}
A.~Mielke,
\emph{On evolutionary $\Gamma$-convergence for gradient systems},
in: Macroscopic and Large Scale Phenomena: Coarse Graining, Mean Field Limits and Ergodicity,
Lecture Notes in Applied Mathematics and Mechanics, Vol.~3, Springer, 2016, S.~187--249.

\bibitem{MielkeMontefuscoPeletier2021}
A.~Mielke, A.~Montefusco, M.\,A.~Peletier,
\emph{Exploring families of energy-dissipation landscapes via tilting: three types of EDP convergence},
Continuum Mechanics and Thermodynamics, \textbf{33}:611--637, 2021.

\bibitem{DondlFrenzelMielke2019}
P.~Dondl, T.~Frenzel, A.~Mielke,
\emph{A gradient system with a wiggly energy and relaxed EDP-convergence},
ESAIM: Control, Optimisation and Calculus of Variations, \textbf{25}, Art.~68, 2019.

\bibitem{MielkeRossiSavare2016}
A.~Mielke, R.~Rossi, G.~Savar\'e,
\emph{Balanced-Viscosity (BV) solutions to infinite-dimensional rate-independent systems},
Journal of the European Mathematical Society, \textbf{18}:2107--2165, 2016.

\bibitem{Geiger2026-YM}
L.~Geiger, \textit{Volume-Independent Spectral Gap for Strong-Coupling Lattice Gauge Theory via Poincar\'e-Dobrushin Machinery}, Preprint, 2026.

\bibitem{Geiger2026-DE}
L.~Geiger, \textit{Dark Energy as Residual Vacuum Free Energy: A Thermodynamic Bound on the Cosmological Constant}, Preprint, 2026.

\bibitem{Geiger2026-Hodge}
L.~Geiger, \textit{Arithmetic Positivity and Absolute Hodge Classes}, Preprint, 2026.

\bibitem{Geiger2026-BSD}
L.~Geiger, \textit{The BSD Conjecture as a Positivity Normal-Form Theorem}, Preprint, 2026.

\bibitem{Kirk2026}
A.~Kirk, \textit{Mass gap in lattice gauge theory via stochastic geometric analysis}, arXiv-Preprint, 2026.

\bibitem{BBD2024}
R.~Bauerschmidt, T.~Bodineau und B.~Dagallier, \textit{Log-Sobolev inequality for the $\varphi^4_2$ and $\varphi^4_3$ measures}, Comm.~Pure Appl.~Math., 2024.

\bibitem{Kingman1968}
J.~F.~C.~Kingman, \textit{The ergodic theory of subadditive stochastic processes}, J.~Roy.\ Statist.\ Soc.\ Ser.~B, \textbf{30} (1968), 499--510.

\bibitem{Sturm2025}
K.-T.~Sturm, \textit{Bakry-\'Emery conditions on almost smooth metric measure spaces with singular Ricci bounds}, Calc.~Var.~PDE, 2025.

\bibitem{Drivas2019}
T.~D.~Drivas, \textit{Turbulent cascade direction and Lagrangian time-asymmetry}, J.~Nonlinear Sci., 2019.

\bibitem{SandierSerfaty2004}
E.~Sandier and S.~Serfaty, \textit{Gamma-convergence of gradient flows with applications to Ginzburg--Landau}, Comm.\ Pure Appl.\ Math., \textbf{57} (2004), 1627--1672.

\bibitem{AGS2008}
L.~Ambrosio, N.~Gigli, and G.~Savar\'e, \textit{Gradient Flows in Metric Spaces and in the Space of Probability Measures}, 2nd ed., Birkh\"auser, 2008.

\end{thebibliography}

\end{document}
